\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{emathR}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{18}
\setcounter{page}{58}

\begin{document}
\section{\textsf{caprm}環境}
第19回は caprm 環境（148回）です。

\subsection{なぜ\textsf{caprm}環境か}
図形の問題で，点を表す記号はローマン体を用います。
それに対して数式の中では文字は数式イタリックになります。
三角形の辺が等しいとき，

\begin{showEx}(.65,.29){}
\sankaku{ABC}において，
\[ AB=AC \]
\end{showEx}
では，数式イタリックになってしまいます。これをローマン体にするには

\begin{showEx}(.65,.29){}
\sankaku{ABC}において，
\[ \text{AB}=\text{AC} \]
\end{showEx}
などと，\cmd{text} あるいは \cmd{mathrm} を用いればよいのですが，
わずらわしい。
ということで，数式モード内でアルファベット大文字はローマン体とする
\textsf{caprm} 環境の登場です。

\subsection{\textsf{caprm}環境}

\begin{showEx}(.65,.29){\textsf{caprm}環境}
\begin{caprm}
\sankaku{ABC}において，
\[ AB=\sqrt2,~AC=\sqrt3 \]
\end{caprm}
\end{showEx}
と，\textsf{caprm}環境内では，大文字はローマン体となります。
ただし，小文字は数式イタリックです。

\begin{showEx}(.65,.29){小文字はイタリック}
\begin{caprm}
\[ A_{n+1}A_n=\bunsuu12A_nA_{n-1} \]
\end{caprm}
\end{showEx}

図形の問題でも，面積などはイタリック体で表します。
\begin{showEx}(.65,.29){一部はイタリック}
\begin{caprm}
三角形ABCの面積$\mathnormal S$は
\[ \mathnormal S=\bunsuu{1}{2}AB\cdot AC
\sin \mathnormal A \]
\end{caprm}
\end{showEx}
は，ちと面倒ではあります。頻度が多ければ

\begin{showEx}(.65,.29){一部はイタリック}
\begin{caprm}
\def\itS{\mathnormal S}
\def\itA{\mathnormal A}
三角形ABCの面積$\itS$は
\[ \itS=\bunsuu{1}{2}AB\cdot AC\sin \itA \]
\end{caprm}
\end{showEx}
と，局所的にコマンドを定義してしまうのもあるでしょうか。

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0044200109}\syutten{2001 愛知教育大学}
  \item \ReadTeXFile{0046200111}\syutten{2001 三重大学}
  \item \ReadTeXFile{0062200105}\syutten{2001 広島大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\end{document}
